\documentclass{screxam-cs}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{enumitem} % to define \begin{itemize}[label=...]
\usepackage{forest}
\usepackage{array} % allows to set columns in tabular to \raggedright

\usetikzlibrary{matrix}
\usetikzlibrary{positioning}


\newcommand{\checkbox}{\tikz[anchor=base, baseline] {\node[draw=black!20, very thick, rounded corners] (a) {\phantom{X}};}}
\newcommand{\checkitem}{\item [\checkbox{}]}
\newenvironment{checkitemize}
  {\begin{itemize}[label=\protect\checkbox]}
  {\end{itemize}}

\title{Klausur A\&D SoSe 2018}
\author{Christopher Schölzel}
\lecture{A\&D Sommersemester 2018}

\lstset{language=cs-pseudo}

\newcommand{\bigO}{\ensuremath{\mathcal{O}}}
\newcommand{\Oof}[1]{\ensuremath{\mathcal{O}(#1)}}

\begin{document}
\pagenumbering{arabic}

\begin{nobreakarea}
% Zeit: 4 min
\points{14} % 1 pro Textfeld
\timeEstimate{14}
\section{\bigO-Notation}

Geben Sie im folgenden jeweils eine Funktion $f$ an, die die angegebenen Bedingungen erfüllt:

\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{tabular}{l l}
  $f \in \Oof{\log n}$ & $f(n) = 18 + 3 \log n$\\
  $f \in \Oof{n^2}$ & $f(n) = $ \textfield{200pt} \\
  $f \notin \Oof{n}$ & $f(n) = $ \textfield{200pt} \\
  $f \in \Oof{n^2}$ und $f \in \Oof{\log n}$ & $f(n) = $ \textfield{200pt} \\
  $17 n + 3 n (\log n)^2 \in \Oof{f}$ & $f(n) = $ \textfield{200pt}\\
  $n! \notin \Oof{f}$ & $f(n) = $ \textfield{200pt}\\
  $n^2 \notin \Oof{f}$ und $f \notin \Oof{n}$ & $f(n) = $ \textfield{200pt} \\
  $f \notin \Oof{n^a}$ für alle $a \geq 0 \in \mathbb{R}$ & $f(n) = $ \textfield{200pt} \\
\end{tabular}

\vspace{40pt}

\begin{hinweis}
  Falls Sie sich an die anderen Landau-Symbole $\omega$, $\Omega$, $o$ und $\Theta$ erinnern, helfen Ihnen vielleicht die folgenden Entsprechungen:

  \vspace{-11pt}

  \begin{align*}
    f \in \omega(g) & \text{ ist ungefähr das Gleiche wie } f \notin \Oof{g}\\
    f \in o(g) &  \text{ ist ungefähr das Gleiche wie } g \notin \Oof{f}\\
    f \in \Omega(g) &  \text{ ist exakt das Gleiche wie } g \in \Oof{f}\\
    f \in \Theta(g) &  \text{ ist exakt das Gleiche wie } f \in \Oof{g} \land g \in \Oof{f}
  \end{align*}

  Sie brauchen diese Informationen aber nicht zwingend, um die Aufgabe zu lösen.
\end{hinweis}

\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
% Zeit: 1 min
\points{15} % 5 pro Baum
\timeEstimate{8}
\section{Traversierung in Bäumen}

Zeichnen Sie für die folgenden Aufgaben jeweils einen balancierten Binärbaum, der einen Knoten für jeden Buchstaben in dem Wort \enquote{Algomantik} besitzt.
Ordnen Sie die Knoten dabei so an, dass diese in genau der Reihenfolge besucht/geprüft werden, in der sie in dem Wort vorkommen.

Für eine Breitensuche würde das also zum Beispiel so aussehen:

\begin{forest}
  for tree={l=3pt, l sep=3pt}
  [A
    [l
      [o
        [t]
        [i]
      ]
      [m
        [k]
        [x, phantom]
      ]
    ]
    [g
      [a]
      [n]
    ]
  ]
\end{forest}

\begin{itemize}
  \item[a)] Pre-Order Tiefensuche

  \begin{forest}
    for tree={draw, circle}
    [\strut
      [\strut
        [\strut
          [\strut]
          [\strut]
        ]
        [\strut
          [\strut]
          [x, phantom]
        ]
      ]
      [\strut
        [\strut]
        [\strut]
      ]
    ]
  \end{forest}
  \item[b)] In-Order Tiefensuche
  
  \begin{forest}
    for tree={draw, circle}
    [\strut
      [\strut
        [\strut
          [\strut]
          [\strut]
        ]
        [\strut
          [\strut]
          [x, phantom]
        ]
      ]
      [\strut
        [\strut]
        [\strut]
      ]
    ]
  \end{forest}
  \item[c)] Post-Order Tiefensuche

  \begin{forest}
    for tree={draw, circle}
    [\strut
      [\strut
        [\strut
          [\strut]
          [\strut]
        ]
        [\strut
          [\strut]
          [x, phantom]
        ]
      ]
      [\strut
        [\strut]
        [\strut]
      ]
    ]
  \end{forest}
\end{itemize}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
% Zeit: 3 min + 3 min
\points{18} % 10 codezeilen * 1p + 4 operationen * 2 p
\timeEstimate{20}
\section{Zip-Operation für Streams}

\begin{hinweis}
  In dieser Aufgabe müssen Sie Pseudocode schreiben. Ihr Code muss aber nicht unbedingt der Konvention der Vorlesung entsprechen. Sie können Ihre Lösung auch an Java oder irgendeine andere gängige Programmiersprache anlehnen.
\end{hinweis}

\begin{itemize}
  \item[a)] Beschreiben Sie einen \code{ZippingIterator<E>} in Pseudocode, der aus zwei normalen \code{Iterator<E>}-Objekten erzeugt wird. Bei einem Aufruf der Operation \code{next} soll dieser Iterator eine \code{List<E>} zurückgeben, die das nächste Element des ersten und das nächste Element des zweiten \code{Iterator<E>}-Objektes enthält. Wenn einer der Iteratoren mehr Elemente als der andere besitzt, sollen die überzähligen Elemente ignoriert werden. Verwenden Sie dazu das folgende Codegerüst:

  \begin{solutionarea}
    \begin{lstlisting}[gobble=6]
      structure ZippingIterator<E>
    \end{lstlisting}

    \vspace{70pt}

    \begin{lstlisting}[gobble=6]
        operation new(this, first: Iterator<E>, second: Iterator<E>)
    \end{lstlisting}

    \vspace{70pt}

    \begin{lstlisting}[gobble=6]
        operation next(this): List<E>
    \end{lstlisting}

    \vspace{140pt}

    \begin{lstlisting}[gobble=6]
        operation hasNext(this): boolean
    \end{lstlisting}

    \vspace{70pt}

  \end{solutionarea}
\end{itemize}
\end{nobreakarea}
\begin{nobreakarea}
\begin{itemize}
  \item[b)] Bilden Sie aus dem im folgenden Pseudocode definierten Stream eine Liste der Differenzen von jeweils zwei aufeinanderfolgenden Elementen der Liste \code{lst}. Ausgehend von einer Beispielliste $[x_0, x_1, x_2, x_3]$, soll das Ergebnis also die Liste $[x_1-x_0, x_2-x_1, x_3-x_2]$ sein. Benutzen Sie dazu ausschließlich die folgenden Stream-Operationen:
  
  \begin{itemize}\raggedright
    \item \code{zip(this: Stream<E>, other: Stream<E>): Stream<List<E>>} (kombiniert mit einem \code{ZippingIterator<E>} Elemente dieses Streams mit Elementen von \code{other})
    \item \code{drop(this: Stream<E>, n: int): Stream<E>} (überspringt die ersten \code{n} Elemente des Streams)
    \item \code{map(this: Stream<E>, f: Function<E,X>): Stream<X>} (wendet \code{f} auf jedes Element des Streams an)
    \item \code{reduce(this: Stream<E>, a: Accumulator<X,E>, identity: X): X} (fügt Elemente des Streams durch wiederholtes Anwenden von \code{a} zu einem Ergebnis zusammen, beginnend bei \code{identity} und dem ersten Element)
  \end{itemize}

  \begin{solutionarea}
    \begin{lstlisting}
    lst := [1, 2, 5, 3, 4, 3]
    st := new IterableStream<int>(lst)
    \end{lstlisting}

    \vspace{100pt}
    
    \begin{lstlisting}
    // erwünschtes Ergebnis: [1, 3, -2, 1, -1] als ArrayList<int>
    \end{lstlisting}
  \end{solutionarea}

  \begin{hinweis}
    \raggedright
    Sie dürfen der Einfachheit halber annehmen, dass die \code{add}-Operation der Liste den Rückgabetyp \code{List<E>} hat.

    Sie dürfen außerdem Implementierungen von \code{Function<E,X>} und \code{Accumulator<X,E>} auch als Lambda-Ausdrücke der Form \code{(Parameterliste) -> Anweisung} schreiben.
  \end{hinweis}
\end{itemize}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
% Zeit: 3 min
\points{16} % 2 pro Element
\timeEstimate{11}
\section{Hashtabelle konstruieren}

Fügen Sie der folgenden grafischen Darstellung einer Hashtabelle die restlichen der angegebenen Schlüssel-Wert-Paare hinzu. Kollisionen werden in dieser Hashtabelle mittels Separate Chaining aufgelöst.

\vspace{10pt}

\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{lrr}
  Schlüssel & Wert & Hash-Code des Schlüssels \\
  doof & -1.4 & 530\\
  schön & 3 & 140\\
  toll & 3.4 & 461\\
  scheiße & -8 & 5963\\
  hervorragend & 7.5 & 3\\
  super & 6.54 & 898\\
  gemein & -4.5 & 534\\
  fair & 1.4 & 529\\
  geil & 6.1 & 9818\\
  ungeil & -6.1 & 980\\
\end{tabular}

\vspace{20pt}

\begin{tikzpicture}[element/.style={draw, minimum width=20pt, minimum height=30pt, outer sep=0pt}]
  \node[element] (b0) at (0,0) {};
  \node[element, below=0pt of b0] (b1) {};
  \node[element, below=0pt of b1] (b2) {};
  \node[element, below=0pt of b2] (b3) {};
  \node[element, below=0pt of b3] (b4) {};
  \node[element, below=0pt of b4] (b5) {};
  \node[element, below=0pt of b5] (b6) {};
  \node[element, below=0pt of b6] (b7) {};
  \node[element, below=0pt of b7] (b8) {};
  \node[element, below=0pt of b8] (b9) {};

  \node[left=10pt of b0] {0};
  \node[left=10pt of b1] {1};
  \node[left=10pt of b2] {2};
  \node[left=10pt of b3] {3};
  \node[left=10pt of b4] {4};
  \node[left=10pt of b5] {5};
  \node[left=10pt of b6] {6};
  \node[left=10pt of b7] {7};
  \node[left=10pt of b8] {8};
  \node[left=10pt of b9] {9};

  \node[element, right=20pt of b0] (doof key) {doof};
  \node[element, right=0pt of doof key] (doof value) {-1.4};
  \node[element, right=0pt of doof value] (doof link) {};

  \node[element, right=20pt of doof link] (schön key) {schön};
  \node[element, right=0pt of schön key] (schön value) {3};
  \node[element, right=0pt of schön value] (schön link) {};

  \path[->, very thick] (b0.center) edge (doof key);
  \path[->, very thick] (doof link.center) edge (schön key);
\end{tikzpicture}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
% Zeit: 3 min + 3 min
\points{21} % 2 Punkte pro Textfeld, 6 + 3 Korrekte Matrixeinträge
\timeEstimate{20}
\section{Multigraphen}

Ein \stress{Multigraph} ist ein Graph, in dem es von einem Knoten $a$ zu einem Knoten $b$ nicht nur eine, sondern beliebig viele Kanten geben kann. Im folgenden Bild wird das bei den Knoten $X$ und $Y$ verdeutlicht.

\begin{tikzpicture}[every node/.style={draw, circle}, x=50pt, y=50pt]
  \node (X) at (0, 0) {X};
  \node (Y) at (0, 1) {Y};
  \node (Z) at (1, 0) {Z};
  \path[->, thick, bend left]
   (X) edge (Y)
   (Y) edge (X)
   (Y) edge (Z)
   (Z) edge (X)
  ;
  \path[->, thick] (X) edge (Y);
\end{tikzpicture}

\begin{itemize}
  \item[a)] Entscheiden Sie, ob die folgenden Aussagen wahr oder falsch sind:

  \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
  \begin{tabular}{l l p{300pt}}
    Wahr & Falsch & Aussage\\
    %\checkbox{} & \checkbox{} & Der Algorithmus von Dijkstra liefert auch für Multigraphen das korrekte Ergebnis.\\
    \checkbox{} & \checkbox{} & Der Algorithmus von Kruskal liefert auch für (gewichtete, ungerichtete) Multigraphen das korrekte Ergebnis.\\
    \checkbox{} & \checkbox{} & Mit einer Adjazenzliste für normale gerichtete oder ungerichtete Graphen kann man keine Multigraphen realisieren.
  \end{tabular}
  \item[b)] Wie könnte eine Adjazenzmatrix für ungewichtete Multigraphen aussehen? Geben Sie an, welchen Datentyp die Einträge der Matrix haben, zeichnen Sie ein Beispiel für den folgenden Graphen und erklären Sie kurz, was die Einträge der Matrix bedeuten.

  \begin{tikzpicture}[every node/.style={draw, circle}, x=100pt, y=50pt]
    \node (A) at (0, 0) {A};
    \node (B) at (0, 1) {B};
    \node (C) at (1, 0) {C};
    \node (D) at (2, 0) {D};
    \path[->, thick, bend left]
     (A) edge (B)
     (B) edge (C)
     (C) edge (A)
     (A) edge (C)
     (C) edge (D)
     (D) edge (C)
    ;
    \path[->, thick]
     (A) edge (B)
     (D) edge (C)
    ;
    \path[->, thick, bend right]
     (A) edge (B)
    ;
  \end{tikzpicture}

  Datentyp der Matrixeinträge: \textfield{255pt}

  Bedeutung eines Eintrags in Zeile $y$ und Spalte $x$:

  \textarea{22pt}

  Adjazenzmatrix für den Beispielgraphen:

  \textarea{130pt}
\end{itemize}
\end{nobreakarea}

% TODO: teil c) vllt rausnehmen
\begin{nobreakarea}
\begin{itemize}
  \item[c)] Wie könnte eine Adjazenzmatrix für gewichtete Multigraphen aussehen? Geben Sie an, welchen Datentyp die Einträge der Matrix haben, zeichnen Sie ein Beispiel für den folgenden Graphen und erklären Sie kurz, was die Einträge der Matrix bedeuten.

  \begin{tikzpicture}[element/.style={draw, circle}, x=150pt, y=50pt]
    \node[element] (A) at (0, 0) {A};
    \node[element] (B) at (1, 0) {B};
    \node[element] (C) at (2, 0) {C};
    \path[->, thick, bend left]
     (A) edge node[midway, above] {10} (B)
     (B) edge node[midway, above] {8} (C)
     (C) edge node[midway, below] {1} (B)
    ;
    \path[->, thick]
     (A) edge node[midway, above] {7} (B)
     (C) edge node[midway, above] {4} (B)
    ;
    \path[->, thick, bend right]
     (A) edge node[midway, below] {-1} (B)
    ;
  \end{tikzpicture}

  Datentyp der Matrixeinträge: \textfield{255pt}

  Bedeutung eines Eintrags in Zeile $y$ und Spalte $x$:

  \textarea{22pt}

  Adjazenzmatrix für den Beispielgraphen:

  \textarea{200pt}
\end{itemize}
\end{nobreakarea}

\newcommand{\invariants}{
  \begin{itemize}
    \item[IV1] $start = Nil \lor start.prev = Nil$
    \item[IV2] $end = Nil  \lor end.next = Nil$
    \item[IV3] $\forall a, b \in L\colon a.next = b \Leftrightarrow b.prev = a$ ($L$ ist die Menge aller \code{Cons<E>} in der Liste)
    \item[IV4] $start = end \lor start.next.next.next.....next = end$
  \end{itemize}
}

\begin{nobreakarea}
% Zeit: 5 min
\points{16} % 4 punkte pro beispiel
\timeEstimate{17}
\section{Kaputte Invarianten}

Betrachten Sie die folgende Definition einer doppelt verketteten Liste:

\begin{minipage}[t]{.49\textwidth}
  \begin{tcolorbox}[colback=black!5, colframe=black!20]
    \begin{lstlisting}
      structure DoublyLinkedList<E>
        components
          start: DLinkedNode<E>
          end: DLinkedNode<E>

      structure Nil<E> < DLinkedNode<E>
        components ()
    \end{lstlisting}
  \end{tcolorbox}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{.49\textwidth}
  \begin{tcolorbox}[colback=black!5, colframe=black!20]
    \begin{lstlisting}
      structure Cons<E> < DLinkedNode<E>
        components
          value: E
          next: DLinkedNode<E>
          prev: DLinkedNode<E>
    \end{lstlisting}
  \end{tcolorbox}
\end{minipage}


Für diese Datenstruktur gelten die folgenden Klasseninvarianten:

\invariants

Eine schematische Darstellung einer Liste, für die alle diese Invarianten gelten, könnte wie folgt aussehen (n bezeichnet den \code{next}-Link und p den \code{prev}-Link):

\vspace{20pt}

\begin{tikzpicture}[element/.style={draw, circle}]
  \node[element] (a0) at (0,0) {};
  \node[element, right=40pt of a0] (a1) {};
  \node[element, right=40pt of a1] (a2) {};
  \node[element, right=40pt of a2] (a3) {};

  \node[left=40pt of a0] (nilS) {Nil};
  \node[right=40pt of a3] (nilE) {Nil};

  \node[below=10pt of a0] (start) {start};
  \node[below=10pt of a3] (end) {end};

  \path[->, very thick]
    (start) edge (a0)
    (end) edge (a3)
    (a0) edge node[midway, above] {p} (nilS)
    (a3) edge node[midway, above] {n} (nilE)
  ;

  \path[->, very thick, bend left]
    (a0) edge node[midway, above] {n} (a1)
    (a1) edge node[midway, above] {n} (a2)
    (a2) edge node[midway, above] {n} (a3)
  ;

  \path[->, very thick, bend left]
    (a1) edge node[midway, below] {p} (a0)
    (a2) edge node[midway, below] {p} (a1)
    (a3) edge node[midway, below] {p} (a2)
  ;
\end{tikzpicture}

\vspace{20pt}

Zeichnen Sie nach dem gleichen Prinzip jeweils eine Struktur, die genau eine der genannten Invarianten verletzen würde. Denken Sie dabei an die folgenden Punkte:

\begin{itemize}
  \item Die angegebene Invariante \stress{muss} von Ihrem Beispiel verletzt werden.
  \item Alle anderen Invarianten müssen \stress{immer noch gelten}.
  \item Es muss für jeden Knoten klar zu erkennen sein, wohin sein \code{next}-Verweis (gekennzeichnet mit einem n) und sein \code{prev}-Verweis (gekennzeichnet mit einem p) zeigt.
  \item Es darf keine \enquote{leeren} Verweise geben, sondern nur Verweise auf andere Knoten oder ein \code{Nil<E>}.
  \item Es muss klar erkennbar sein, auf welchen Knoten \code{start} und \code{end} verweisen.
\end{itemize}

Bitte verwenden Sie für Ihre Lösung die Vorlage auf der nächsten Seite.

\end{nobreakarea}
\begin{nobreakarea}

Die Invarianten zur Erinnerung:

\invariants

\newcommand{\nodes}{
  \begin{tikzpicture}[element/.style={draw, circle, minimum width=20pt}, baseline=(a0.base)]
    \node[element] (a0) at (0,0) {\strut};
    \node[element, right=40pt of a0] (a1) {\strut};
    \node[element, right=40pt of a1] (a2) {\strut};
    \node[element, right=40pt of a2] (a3) {\strut};
  \end{tikzpicture}
}

\renewcommand{\arraystretch}{8}
\begin{tabular}{p{140pt} c}
  Verletzte Invariante & Beispiel\\
  IV1 & \nodes \\
  IV2 & \nodes\\
  IV3 & \nodes\\
  IV4 & \nodes\\
\end{tabular}
\end{nobreakarea}

%\arabic{totalpoints} points
%\arabic{totaltime} minutes

% TODO: Variante - Elemente vom Anfang einer Liste löschen, so lange sie kleiner sind als n

% TODO: liste umkehren - algorithmus für Linked und für ArrayList finden


% Ideen:
% - Klasseninvariante:
%   - Wurzel eines Baumes in einem anderen Baum einfügen zerstört invariante nicht
%   X Klasseninvarianten von DoublyLinkedList: Was passiert, wenn man einige weglässt?
%   - Struktur mit wert + n Links => was kommt dabei raus bei verschiedenen Invarianten
% - Bewertung: Aufgabenstellung, die in Baumstruktur resultiert; Beschreiben Sie eine Strategie, welche Datenstruktur, welcher Algorithmus?
%   - Spezifisch: welche Art von Suche (Breitensuche, Tiefensuche, IDDFs, ...)
% - O-Notation:
%   - Theta-Notation mit Erklärunng 
%   X n^n vs n^n+1
%   - Grenzwerte
% - Listen:
%   ? Mergesort mit LinkedList
%   X Kleiner Algorithmus: Laufzeitanalyse mit LinkedList vs. ArrayList (vllt beim Hinzufügen am Anfang)
%      X Zusatzfrage: Algorithmus umschreiben für die langsamere Datenstruktur
% - Graphen:
%   - Graphen mit doppelten Kanten (Multigraph)
%     - Frage: wäre das ein Problem für Kruskal oder Dijkstra?
%     - Was müsste man bei der Darstellung als Adjazenzliste verändern?
%     - Was müsste man bei der Darstellung als Adjezenzmatrix verändern?
%   - Feed-Forward-Graph: Kann man Dijkstra hier vereinfachen?
%   X Bellman-Ford beschreiben: Frage: Was passiert bei negativen Zyklen?
%     X Erklären Sie, wie man Bellman-Ford verwenden kann, um negative Zyklen zu finden.
%     X Funktioniert das Erkennen für unverbundene Graphen? Was müsste man tun, um das zu funktionieren zu bringen?
% - Bäume
%   X Erstellen Sie einen Baum aus den Buchstaben des Wortes "Algomantik", so dass eine Traversierung mit einer ... die richtige Reihenfolge
% - Binäre Suchbäume
%   - Baum, der sich nach k operation rebalanciert: Max höhe, Laufzeit (amortisiert)
% - Hashtabellen
%   X Objekte + hashCodes gegeben, einsortieren mit Separate Chaining
%   - Worst-Case konstruieren mit naivem String-Hash
% - Streams
%   X Zipping Iterator definieren, verwenden um Differenzstream zu bauen

\end{document}